\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo ocho}
%
{Caibidiol a h-ocht}

\bi
{Al acercarse a casa de Séadna, oyó a sus hombres hablar a voz en grito sobre
algo importante que les había ocurrido. Cuando entró, pararon. Les preguntó qué
era lo que ocurría. Se quedaron sorprendidos de que les preguntara, pues no
acostumbraba a prestar atención a sus conversaciones.}
%
{Ag teacht i gcómhgar an tíghe do Shéadna, d’airigh sé na fir ag caint go h-árd
fé mar bhéadh sgeul mór éigin ar siúbhal acu. Nuair a tháinig sé isteach do
stadadar. D’fhiafruigh sé dhíobh cad do bhí ar siúbhal acu. Bhí iongnadh ortha é
’ghá fhiafruighe, mar níor ghnáth leis aon tsuim a chur ’na gcómhrádh.}

\bi
{“Es que,” dijo uno de ellos, “la gente de Micil está en apuros esta mañana.”}
%
{“Tá,” arsa duine acu, “muintir Mhicil a bheith i mbuairt ar maidin indiú.”}

\bi
{Séadna miró a su alrededor.}
%
{D’fheuch Séadna ’na thímpal.}

\bi
{“¿Y dónde está Micheál?” dijo él.}
%
{“Agus cá bhfuil Micheál?” ar seisean.}

\bi
{“Estaba en la casa,” dijo el hombre que había hablado. “Hay un cobrador que
está exigiendo las rentas, y yo diría que en esa casa no tienen ni medio
penique.}
%
{“D’fhan sé sa bhaile,” arsa ’n fear a labhair. “Tá báille ag teacht ann ag
tógáilt chíosa, agus ní deirim go bhfuil aon leath-phinge airgid fé dhín tíghe
acu.”}

\bi
{Séadna se limitó a volverse y salir por la puerta.}
%
{Níor dhéin Séadna ach casadh agus imtheacht an dorus amach.}

\bi
{La madre de Micil era viuda. Se presentó delante de la casa de la viuda. Llegó
antes que el cobrador, pero sólo por poco. La viuda le dio la bienvenida.}
%
{Baintreach dob’ eadh máthair Mhicil. Do dhéin sé ceann ar aghaidh ar thigh na
baintrighe. Bhí tosach ar an mbáille aige agus ní raibh ach san. D’fháiltigh an
bhaintreach roimis.}

\bi
{“¿Qué es lo que os requiere?” dijo Séadna.}
%
{“Cad tá uaidh sin?” arsa Séadna.}

\bi
{“La renta,” dijo ella.}
%
{“Tá an cíos,” ar sise.}

\bi
{“¿Cuánto es?” dijo él.}
%
{“An mór é?” ar seisean.}

\bi
{“Veinte libras,” dijo ella.}
%
{“Fiche púnt,” ar sise.}

\bi
{“Ten,” dijo. “Micheál gana una libra a la semana. Aquí tienes veinte libras de
su jornal como adelanto.”}
%
{“Seo,” ar seisean. “Tá púnt sa tseachtmhain ag dul do Mhicheál. Sin fiche púnt
d’á phágh roimh ré agat.”}

\bi
{“Oh,” dijo, “a qué debo agradecer tal cantidad de dinero en anticipo?”}
%
{“Airiú,” ar sise, “cad ar a shon go dtabharfá an oiread san airgid dom roimh
ré?”}

\bi
{“Al amor del Salvador,” dijo. “¡Que el Salvador te lo pague!” dijo ella.}
%
{“Ar son an tSlánuightheóra,” ar seisean. \pagina{64} “Go dtugaidh an
Slánuightheóir a luach dhuit!” ar sise.}

\bi
{Él se había ido antes de que tener ella ocasión de decir más.}
%
{Bhí sé imthighthe sul a raibh uain aici ar a thuille a rádh.}

\bi
{El cobrador entró. Sombrero blanco. Carrillos. Hocico arrogante. Narizota
gorda. Cuello rollizo. Chaqueta de lana frisada de oveja gris. Gran panza.
Vientre ancho. Buenas pantorrillas. Vara pesada de endrino en la mano. Jadeando
y resoplando.}
%
{Tháinig an báille isteach. Hata bán air. Pluic air. Pus mór-chúiseach air.
Caincín ramhar air. Muineál beathuighthe air. Casóg bhréide ghlas-chaorach air.
Bolg mór air. Tárr leathan air. Colpaí air. Bata trom draighin duibh ’na láimh.
É ag cneadaigh agus ag séideadh.}

\bi
{“Renta o desahucio, mujer de la casa,” dijo.\\}
%
{“Cíos nó seilbh, a bhean an tíghe,” ar seisean.\\}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡Oh, te juro, Peig, que no he visto a nadie que se me represente
más como Seán de la Feria que él!}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ó, am briathar ’s ambasa, a Pheig, nach bhfeaca eighre riamh ar
Sheághan an Aonaigh ach é!}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Y no era Seán de la Feria cobrador, Gobnait?}}
%
{\dlg{Peig.--Agus nach báille Seághan an Aonaigh, a Ghobnait?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Ya te digo que sí, por supuesto.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ambasa iseadh, dar ndóigh.}}

\bi
{Peig.--¿Qué otra cosa iba ser?}
%
{Peig.--Cad eile mar sin?}

\bi
{“Renta o desahucio, mujer de la casa,” dijo, justo como lo diría Seán de
la Feria.}
%
{“Cíos nó seilbh, a bhean an tíghe,” ar seisean, díreach mar a deurfadh
Seághan an Aonaigh é.}

\bi
{Llamó a su hijo.}
%
{Do ghlaoidh sí ar a mac.}

\bi
{“Aquí tienes, Micil,” dijo ella, “cuéntalo y dáselo a este honesto hombre.”}
%
{“Seo, a Mhicil,” ar sise, “cómhairimh é sin agus tabhair do’n duine mhacánta so
é.”}

\bi
{Los ojos de Micil se abrieron como platos, porque no vio a Séadna dándole el
dinero a su madre, y los ojos del cobrador se abrieron como platos, porque no
esperaba que hubiera ni un medio penique en la casa. Aceptó la renta y tomó el
camino, e iba triste y contrariado, porque le había prometido el lugar esa misma
mañana a otro hombre, a cambio de un buen soborno.}
%
{Do leath a shúile ar Mhicil, mar ní fheacaidh sé Séadna ag tabhairt an airgid
d’á mháthair, agus do leath a shúile ar an mbáille, mar ní raibh aon choinne
aige go raibh aon leath-phinge airgid sa tigh. Ghlac sé an cíos agus thug sé a
bhóthar air, agus isé a bhí go cráidhte cancarach, mar bhí an áit geallta aige
an mhaidion chéadna do dhuine eile ar bhreib mhaith.}

\bi
{“¡Ea!” dijo Séadna, yendo hacia su casa. “Si le supuso faena deshacer el bien
de mi chelín, le será mayor trabajo deshacer ahora el beneficio de las veinte
libras. Creo que no me será un inconveniente que ese asunto quede entre él y la
viuda.”}
%
{“Seadh!” arsa Séadna, ag teacht abhaile dhó. “Má bhí gnó idir lámhaibh aige ag
lot maitheasa mo sgillinge, bíodh gnó is mó ’ná é anois aige ag lot tairbhe an
fhichid púnt. Is dóigh liom nach misde dhom an gnó san d’fhágáil idir é féin
agus an bhaintreach.”}

\bi
{Llegó a casa y se puso manos a la obra. Al poco entró Micil también, y se puso
manos a la obra. Nadie dijo nada acerca de ese día, y no se escuchaba nada salvo
el suave silbido de los hombres, la respiración larga y profunda de Séadna, los
golpecitos del pequeño martillo y el tira y afloja del hilo encerado.}
%
{Tháinig sé abhaile agus chrom sé ar an obair. Ba ghearr go raibh Micil isteach
’na dhiaigh, agus do chrom \pagina{65} sé ar an obair. Níor labhair aoinne an
chuid eile de’n lá, agus ní raibh le cloisint ann ach bog-fheaduíol na bhfear,
anál fhada throm Shéadna, mion-bhuillí na gcasúr mbeag agus tarang agus fásgadh
an tsnátha chéaraigh.}

\bi
{Cuando Micil fue a casa esa noche, la madre le contó lo que Séadna dijo
mientras le daba el dinero, que dijo que se lo daba en amor al Salvador. Ambos
estaban sorprendidos, pues nunca habían pensado que de Séadna pudiera salir una
pizca de devoción.}
%
{Nuair a chuaidh Micil abhaile an oídhche sin, d’inis a mháthair dó cad dúbhairt
Séadna le linn an airgid do thabhairt dí dhó, go ndúbhairt sé gur ar son an
tSlánuightheóra do bhí sé ’ghá thabhairt dí. Bhí iongnadh ortha araon, mar níor
bh’é a dtuairim riamh go raibh puínn cráibhtheachta ag baint le Séadna.}

\bi
{Micil fue a pasar la velada y se lo contó a otro muchacho. Al poco se había
extendido a lo largo y ancho de toda la región. Lo oyó Diarmaid el Canoso. Lo
oyó el cobrador. Lo oyó Sadhbh.}
%
{Do ghluais Micil ag sguruidheacht agus d’inis sé do bhuachaill eile é. Ba
ghearr go raibh sé fada fairsing ar fuid na dúithe. D’airigh Diarmuid Liath é.
D’airigh an báille é. D’airigh Sadhbh é.}

\bi
{“Papá,” dijo Sadhbh, “has oído lo que Séadna ha hecho últimamente?”}
%
{“A dhaid,” arsa Sadhbh, “ar airighis cad a dhéin Séadna le déanaighe?”}

\bi
{“Ni lo oí ni me importa.”}
%
{“Níor airigheas agus is cuma liom.”}

\bi
{“La verdad, papá, creíamos que él era sensato.”}
%
{“Sdó’, a dhaid, do cheapamar go raibh ciall aige.”}

\bi
{“¿Oh, y qué ha hecho?” dijo Diarmaid.}
%
{“Airiú, agus cad do dhéin sé?” arsa Diarmuid.}

\bi
{“Una estupidez, para variar,” dijo.}
%
{“Do dhéin sé an tuathal, rud nár theip riamh air,” ar sise.}

\bi
{“¿Y cuál es la última estupidez que ha cometido?” dijo Diarmaid.}
%
{“Agus cad é an tuathal is deirinighe atá déanta aige?” arsa Diarmuid.}

\bi
{“Pues,” dijo ella, “ir y darle cien libras a esa pequeña ladina de arriba, la
madre de Micil el tullido.”}
%
{“Tá,” ar sise, “dul agus ceud púnt airgid do thabhairt don tsnamhaire bheag san
thuas, máthair Mhichíl bhacaigh.”}

\bi
{“Oh, Sadhbh, no te lo creas.”}
%
{“Airiú, a Shadhbh, ná creid é.”}

\bi
{“Oh, a decir verdad, papá, no hay una palabra falsa. El propio cobrador me lo
contó. No sé de dónde consiguió todo ese dinero. ¿Y sobre todo, de qué le sirve
tener dinero si piensa ir derrochándolo? Hiciste bien en romper el compromiso
matrimonial en aquel momento. No podríamos librarnos nunca de la vergüenza de
haberme casado con un tonto.”}
%
{“Ó, go deimhin, a dhaid, ní’l focal bréige ann. Isé an báille féin d’inis dom
é. Ní fheadar cá bhfuair sé an t-airgead go léir. Agus dar ndóin, cad é an
tairbhe dhó airgead a bheith aige má’s mar sin a cheapan sé é a sgaoileadh
uaidh? Is maith a dhéinis an cleamhnas \pagina{66} do bhriseadh an uair úd. Ní
chuirfinn a chathughadh go bráth dhíom mé bheith pósta ag amadán.”}

\bi
{“Bueno, Sadhbh,” dijo Diarmaid, “no fui yo quien lo rompió.”}
%
{“Ambasa, a Shadhbh,” arsa Diarmuid, “ní mise a bhris é.”}

\bi
{“Válgame Dios, hombre, ¿quién otro iba a romperlo si tú no lo hiciste? ¡Por
supuesto no iba a ser que tú aguantaras que fuera Séadna quien lo rompiera!”}
%
{“’Dhe agus darfa liath, a dhuine, cia eile a bhris é ach tusa? Dar ndóigh ní
h-amhlaidh a mheasfá a rádh gurab é Séadna do bhris é!”}

\bi
{“De verdad, ternerita, no parece que lo rompiera nadie. No había nada que
romper,” dijo Diarmaid.}
%
{“Andaigh, a ghamhain, ní dócha gur bhris aoinne é. Ní raibh sé ann le
briseadh,” arsa Diarmuid.}

\bi
{¡“No había nada que romper!” dijo ella. “¡No había y no lo habrá! ¡Qué clase de
persona eres! ¡No había nada que romper! Qué bonito lo que dices. Todos tus
vecinos y sus hijos tienen la vida arreglada, ¿y tú qué has hecho? ¡No había
nada que romper! ¡No lo había y no lo habrá!”}
%
{“Ní raibh sé ann le briseadh!” ar sise. “Ní raibh agus ní bhéidh! Is deas an
saghas duine thú! Ní raibh sé ann le briseadh! Is deas an chaint í sin uait-se.
Siniad do chómharsain uile agus a gclann curtha i gcrích acu, agus cad ’tá
déanta agat-sa? Ní raibh sé ann le briseadh! Ní raibh agus ní bheidh!”}

\bi
{Entonces rompió a llorar.}
%
{Ansan do chrom sí ar ghol.}

\bi
{Diarmaid se levantó, fue hacia la puerta y apoyó su hombro en la jamba, y miró
camino abajo, y luego miró camino arriba.\\}
%
{D’eirigh Diarmuid agus bhuail sé síos chun an doruis agus chuir sé a ghuala
leis an ursain, agus d’fheuch sé síos an bóthar, agus ansan d’fheuch sé suas an
bóthar.\\}

\bi
{\dlg{Cáit.--Si yo hubiese estado en el lugar de Diarmaid le diría, “¡que tus
lágrimas no dejen de brotar!”}}
%
{\dlg{Cáit.--Dá mbeinn i gcás Dhiarmuda deurfainn léi, “main do dheór nár
chuirir díot!”}}

\bi
{\dlg{Peig.--No sé, Cáit. Puede que si estuvieras en el lugar de Diarmaid no lo
habrías hecho mejor que él. Es más probable que él supiera mejor lo que debía
hacer.}}
%
{\dlg{Peig.--Ní fheadar, a Cháit. B’fhéidir dá mbéidhfeá i gcás Dhiarmuda nár
bh’fhearra dhuit rud a dhéanfá ’ná an rud a dhéin seisean. Isé is dóichíghe
gurab aige b’fhearr a fhios cad ba cheart dó a dhéanamh.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡La descarada! La odio.}}
%
{\dlg{Cáit.--An stiúsaidhe! Is beag orm í.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Ar airigh Máire Ghearra é, a Pheig?}}
%
{\dlg{Gobnait.--¿Lo oyó Máire la Corta, Peig?}}

\bi
{Peig.--El domingo siguiente ella estuvo hablando con la madre de Micil, y se
enteró de la historia exáctamente como sucedió. Se alegró muchísimo cuando se
enteró que había dado el dinero por amor al Salvador.}
%
{Peig.--An Domhnach a bhí chúgainn, bhí sí ag caint le máthair Mhicil, agus
fuair sí tuairisg an sgéil díreach fé mar a thuit sé amach. Bhí áthas mór go
léir uirthi nuair a thuig sí gur thug sé an t-airgead uaidh ar son an
tSlánuightheóra.}

\bi
{“Y,” dijo, “ahora espero que Micheál se gane ese dinero tan honradamente como
si no lo hubiera conseguido en anticipo.”}
%
{“Agus,” ar sise, “tá súil agam anois go dtuillfidh \pagina{67} Micheál an
t-airgead san chómh macánta agus dá mba ná béadh sé fághalta roimh ré aige.”}

\bi
{“Lo cierto es,” dijo la viuda, “que este asunto es totalmente sorprendente.
Cuando anoche estaba pagando a los hombres extendió una libra hacia Micil, como
acostumbra. ‘Oh,’ dijo Micil, ‘ya he sido pagado.’ ‘Acéptamelo,’ dijo Séadna, y
tuvo que hacerlo.”}
%
{“Dómhaise,” arsa ’n bhaintreach, “siné iongnadh an sgéil ar fad. Nuair a bhí sé
ag díol na bhfear aréir do shín sé púnt chun Micil mar ba ghnáth. ‘Ó,’ arsa
Micil, ‘táim díolta cheana.’ ‘Glac é sin uaim,’ arsa Séadna, agus b’éigean dó.”}

\bi
{“¡Sí!” dijo Máire la Corta, “decían que Séadna no tenía credo. ¡Ahí tienen una
muestra!}
%
{“Seadh!” arsa Máire Ghearra, “bhídís ’ghá rádh ná raibh creideamh ag Séadna.
Bíodh san mar chómhartha acu air!”}

\bi
{“¿Credo?” dijo la viuda. “Jamás vi tal cosa. Si viviera mil años no conseguiría
sacarme de la cabeza la mirada que me lanzó cuando dijo la frase y me dio el
dinero. ‘Por amor al Salvador,’ dijo, y cuando alcé la mirada hacia él, sus ojos
me atravesaban de tal modo que me causó un pánico que sería incapaz de
describirte.”}
%
{“Creideamh?” arsa ’n bhaintreach. “Ní fheaca a leithéid riamh. Dá mairinn míle
bliaghan ní chuirfinn as mo cheann an fheuchaint a thug sé orm nuair adúbhairt
sé an focal agus é ag síneadh an airgid chúgam. ‘Ar son an tSlánuightheóra,’ ar
seisean, agus nuair fheuchas suas air, bhí an dá shúil aige ’á chur tríom i
dtreó go dtáinig iaracht d’anfha orm ná féadfainn a innsint duit.”}

\bi
{“Calla, mujer tonta,” dijo Máire. “¿A qué viene lo del pánico?”}
%
{“Éist, a óinsigh,” arsa Máire. “Cad ba ghádh an t-anfha?”}

\bi
{“Oh, déjame, Máire. Lo cierto es que, si mirara a sus ojos una segunda vez, me
desmayaría,” dijo la viuda.}
%
{“Ó, leig dom féin, a Mháire. Is amhlaidh mar atá an sgeul, dá bhfeuchainn i
gcoinnibh a shúl an tarna h-uair do thuitfinn,” arsa ’n bhaintreach.}

\bi
{“¡Siobhán!” dijo Máire la Corta.}
%
{“A Shiobhán!” arsa Máire Ghearra.}

\bi
{“Dime, Máire,” dijo la viuda.}
%
{“Teacht, a Mháire,” arsa ’n bhaintreach.}

\bi
{“Tengo un secreto que contarte,” dijo, y su cuerpo y su voz temblaban.}
%
{“Tá rún agam le tabhairt duit,” ar sise, agus bhí creathán ’na ballaibh agus
’na guth.}

\bi
{“No te preocupes, Máire,” dijo Siobhán. “Guardaré tu secreto como si en él
estuviera mi alma.”}
%
{“Ná bíodh ceist ort, a Mháire,” arsa Siobhán. “Coimeádfad-sa do rún, dá mbéadh
m’anam air.”}

\bi
{“Sé bien que lo guardarás, Siobhán, pero tienes que hacer algo más por mí que
guardar un secreto.”}
%
{“Tá a fhios agam-sa go maith go gcoimeádfair, a Shiobhán, ach tá níos mó agat
le déanamh dom ’ná mo rún a choimeád.”}

\bi
{Quedó en silencio. Siobhán no habló.}
%
{Do stad sí. Níor labhair Siobhán.}

\bi
{“Hubo un tiempo en mi vida, Siobhán,” dijo, “que pensaba que no me casaría
nunca.”}
%
{\pagina{68} “Bhíos tamall de m’ shaoghal, a Shiobhán,” ar sise, “agus do
cheapas ná pósfainn choídhche.”}

\bi
{“Ningún tiempo que hayas vivido puede haber sido grande,” dijo Siobhán.}
%
{“Ní h-aon tamall mór de d’ shaoghal atá caithte,” arsa Siobhán.}

\bi
{“Por pequeño que pueda ser, ha sido bien preocupante últimamente,” dijo Máire.}
%
{“D’á luíghead é, tá sé buartha go maith le déanaighe,” arsa Máire.}

\bi
{“No veo ninguna razón para que te preocupes,” dijo Siobhán.}
%
{“Ní fheicim puínn ádhbhar buartha agat,” arsa Siobhán.}

\bi
{“Mi corazón se retuerce de angustia,” dijo.}
%
{“Tá mo chroídhe d’á shníomh le buairt,” ar sise.}

\bi
{Entonces le habló en susurros a Siobhán y pasaron largo rato cuchicheando.
Cuando terminaron de susurrar, Máire se fue a casa y Siobhán fue a acostarse.
Pero difícilmente iban a poder pegar ojo ni Máire ni Siobhán esa noche.}
%
{Ansan do labhair sí i gcogar le Siobhán agus chaitheadar tréimhse mór ag
cogarnaigh. Nuair a bhí an cogarnach críochnuighthe acu chuaidh Máire abhaile
agus chuaidh Siobhán a chodla. Ach ní baoghal gur thuit aon neul codlata ar
Mháire ná ar Shiobhán an oídhche sin.}

\bi
{Cuando Siobhán se levantó por la mañana, estaba cansada. Cuando pretendía
ponerse el bonete en la cabeza, lo metió en el bolsillo. Cuando pretendía
ponerse los zapatos en los pies, es en el fuego donde los puso, como si pusiera
turba. Cuando se puso de rodillas para rezar sus oraciones, fue incapaz de decir
una sola frase con sentido salvo “¡Que Dios vele por mí! ¡Que Dios y María su
Madre velen por mí!” Cuando Micil fue a por su comida, no había comida
preparada. Cuando se la dio, sólo estaba a medio cocer. Él no dijo nada, y se
comió la comida como buenamente pudo.}
%
{Nuair dh’eirigh Siobhán ar maidin isí a bhí go tuirseach. Nuair a cheap sí a
caidhp a chur ar a ceann, is ’na póca a chuir sí é. Nuair a cheap sí a bróg a
chur ar a cois, is sa teine a chuir sí í mar a chuirfeadh sí fód móna. Nuair a
tháinig sí ar a glúinibh chun na bpaidreacha do rádh, do theip uirthi focal ar
bith a rádh le cruinneas ach “Go gcuiridh Dia ar mo leas mé! Go gcuiridh Dia ’s
Muire Mháthair ar mo leas mé!” Nuair a theastuigh ó Mhicil a chuid bídh
d’fhághail, ní raibh an biadh ollamh dó. Nuair a cuireadh os a chómhair é, ní
raibh sé ach leath-bheirbhthe. Níor leig sé aon nídh air, ach an biadh do
chaitheamh chómh maith agus d’fhéad sé é.}

\bi
{“A mi madre le pasa algo”, dijo para sí. “No tengo ni idea de qué le ronda en
la cabeza. ¿No será que aquél cobrador va a volver a venir? Madre,” dijo, “algo
te preocupa. ¿Pidió más el cobrador del otro día?”}
%
{“Tá rud éigin ar mo mháthair”, ar seisean i n’ aigne féin. “Ní fheadar an
tsaoghal cad ’tá ag eirighe fúithi. Ní h-éidir gurab é an báille úd a bhéadh ag
teacht airís? A mháthair,” ar seisean, “tá rud éigin ag déanamh buartha dhuit.
An raibh a thuille le h-éileamh ag an mbáille an lá úd?”}

\bi
{“¡Ay! no, Micil, ni medio penique. Lo único que me pasa es que anoche no dormí
ni una pizca.}
%
{“Ach! ní raibh, a Mhicil, oiread agus leath-phinge. Ní’l blúire orm ach nár
chodlas puínn aréir.”}

\bi
{“Lo mejor que puedes hacer ahora, madre,” dijo Micil, “es ir a dormir un
ratito.”}
%
{\pagina{69} “Níor bh’fhearra dhuit rud a dhéanfá anois, a mháthair,” arsa
Micil, “’ná dul agus greas a chodladh dhuit féin.”}

\bi
{“Es malo dormir con la claridad del día, Micil,” dijo ella. “Lo mejor es tener
toda la paciencia que se pueda, de modo que se duerma bien por la noche.”}
%
{“Is olc an rud codladh d’fhínn an lae, a Mhicil,” ar sise. “B’fhearr do dhuine
foidhne a dhéanamh air dá mb’fhéidir é, i dtreó go mbéadh codladh na h-oídhche
go maith aige.”}

\bi
{Micil subió a casa de Séadna y se metió en faena. No había dado ni una puntada
cuando su madre entró. Alzó la cabeza y la miró. Séadna alzó la cabeza y la
miró.}
%
{Do ghluais Micil suas go tigh Shéadna agus do luígh sé ar a ghnó. Ní raibh dhá
ghreim curtha aige nuair siúd isteach ’na dhiaigh a mháthair. Thóg sé a cheann
agus d’fheuch sé uirthi. Thóg Séadna a cheann agus d’fheuch sé uirthi.}

\bi
{“Séadna,” dijo ella, “si fueras tan amable, necesitaría hablar contigo a
solas.”}
%
{“A Shéadna,” ar sise, “dá mb’é do thoil é, d’oirfeadh dhom focal a labhairt
leat ad’ aonar.”}

\bi
{“Micil,” dijo Séadna, “si no te importa sal allí afuera un ratito.”}
%
{“A Mhichíl,” arsa Séadna, “dá mb’áil leat-sa bualadh amach ansan tamaillín.”}

\bi
{Micil salió y apoyó la espalda en la valla.}
%
{Do bhuail Micil amach agus chuir sé a dhrom le claidhe.}

\bi
{“¡No tengo ni la más remota idea,” se dijo, “de qué le pasa ni a qué tanta
urgencia!”}
%
{“Ní fheadar an tsaoghal,” ar seisean leis féin, “cad atá ag eiríghe dhí nó cad
é an fuadar é seo fúithi!”}

\bi
{Había un arbusto de tojo al lado. Vio en el arbusto a una abejita enredada en
los hilos de una araña. La araña saltó del lugar donde se escondía y se lanzó a
capturar a la abejita. Cuando ella lo vio venir, el terror redobló sus fuerzas,
rompió los hilos y se fue.\\}
%
{Bhí tor aitinn taobh leis. Chonaic sé ar an dtor beach bheag i n-achran i
snáith ruadháin alla. Do phreab an ruadhán alla amach as an áit ’na raibh sé i
bhfolach agus thug sé fé bhreith ar an mbeich mbig. Nuair a chonaic sise ag
teacht é chuir an sgeón dúbailt nirt inti, agus do bhris sí an snáth agus
d’imthigh sí.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--Oh, te juro, Peig, que vi a una araña hacer una cosa como esa, o
sea, no era una abeja sino una mosca quien estaba entre los hilos, y la araña
atrapó a la mosca por el lomo, y te juro que no le sirvió de nada agitar las
patas y revolverse. La mantuvo atrapada hasta que estuvo completamente quieta. Y
entonces, si vieras como la envolvía en el hilo y como se la llevó.}}
%
{\dlg{Síle.--Ó, am briathar, a Pheig, go bhfeaca-sa rud mar sin ag ruadhán alla
dh’á dhéanamh, ach má ’seadh, ní beach a bhí sa tsnáith ach cuil, agus do rug an
ruadhán alla ar chaol-drom ar an gcuil, agus am briathar ná raibh aon mhaith dhí
bheith ag crothadh a cos agus ag únfhairt. Choimeád sé a ghreim chun go raibh sí
socair go leór. Agus ansan dá bhfeicfeá mar fhill sé sa tsnáith í agus mar a rug
sé leis isteach í.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Parece que la hizo panceta.}}
%
{\dlg{\pagina{70} Gobnait.--Is dócha gur dhéin sé bagún dí.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Lo que fuera que hiciera, se la llevó.}}
%
{\dlg{Síle.--Do rug sé leis í, pé ’n Éirinn é.}}

\bi
{Peig.--La araña de Micil no se llevó a la abeja, porque se escapó. Y cuando
Micil pensó que ya había pasado un ratito volvió a la casa. Cuando estaba junto
a la puerta oyó a Séadna decir estas palabras:--}
%
{Peig.--Ní rug ruadhán alla Mhicil an bheach leis, mar d’imthigh sí uaidh. Agus
nuair a cheap Micil go raibh an tamaillín caithte d’fhill sé ar an dtigh. Nuair
a bhí sé ag déanamh ar an ndorus d’airigh sé Séadna a’ rádh na bhfocal so:--}

\bi
{“Sería menos gravoso para ella morir de la peor muerte, y hacerlo siete veces
seguidas, que casarse conmigo!”}
%
{“Ba shaoire dhí an bás is measa do fuair duine riamh, agus í ’ghá fhághail
seacht n-uaire i ndiaigh a chéile, ’ná mise ’ghá pósadh!”}

\bi
{Micil se volvió y puso tierra de por medio antes de oír nada más. Pero a su
pesar, apenas llegó de nuevo junto al arbusto de tojo, se enfureció.}
%
{Do chas Micil agus chuir sé an talamh de sul ar airigh sé a thuille. Ach má
chuir, ní túisge a bhí sé airís ag an dtor aitinn ’ná d’eirigh árd-fhearg air.}

\bi
{“Bonita faena la que está haciendo aquí,” dijo para sus adentros. “¡Menuda
estupidez la que está haciendo mi madre, venir aquí a apañar un compromiso con
Sadhbh la de Diarmaid el Canoso! ¡Espera a que vuelva a casa esta noche!”}
%
{“Is deas an obair í seo,” ar seisean i n’aigne féin. “Is leamh an gnó dom’
mháthair teacht anso ag déanamh cleamhnais do Shadhbh Dhiarmud’ Léith! Fan go
dtéighead-sa abhaile anocht!”}

\bi
{Pasado un rato, vio a su madre ir hacia él con el rostro pálido, con el color
de la muerte. Se sobresaltó al verla.}
%
{Le n-a linn sin do chonaic sé a mháthair ag déanamh air agus aghaidh bhán
uirthi ar dhath an bháis. Phreab sé ’na coinne.}

\bi
{“¿Ay, madre,” dijo, “qué te ocurre?”}
%
{“Airiú, a mháthair,” ar seisean, “cad ’tá ort?”}

\bi
{“Calla, calla, oh hijo!” dijo entre susurros. “No me pasa nada. Ve adentro a
tus quehaceres. Los otros hombres estarán al llegar.”}
%
{“Éist, éist, a mhic ó!” ar sise i gcogar. “Ní’l aon rud orm. Imthigh isteach
chun do ghnótha. Táid na fir eile ag teacht láithreach.”}

\bi
{Micil entró. La puerta estaba abierta de par en par y no había nadie adentro. El
puesto de Séadna estaba vacío. Micil se sentó y se enfrascó en sus tareas. Los
hombres fueron llegando uno a uno. Se pusieron a trabajar como era habitual.
Séadna no volvió ese día.\\}
%
{Chuaidh Micil isteach. Bhí an dorus ar dian-leathadh agus gan duine istigh
roimis. Bhí inead Shéadna folamh. Do shuigh Micil agus do tharaing sé chuige a
ghnó. Thánadar na fir ’na nduine ’s ’na nduine. Do ghluais an obair mar ba
ghnáth. Níor fhill Séadna an lá san.\\}

\bi
{\dlg{Sile.--Oye, Peig; ¿está claro que Siobhán no le estaba apañando un
compromiso con Sadhbh, no?}}
%
{\dlg{Síle.--Cogar, a Pheig; dar ndóigh ní h-ag déanamh cleamhnais do Shadhbh a
bhí Siobhán?}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Con quién entonces, Síle, cosita?}}
%
{\dlg{Peig.--Cad eile, a Shíle, a chuid?}}

\bi
{\dlg{Síle.--Con Máire la Corta, te lo aseguro. Y creo que, si Micil tuviera un
poco de sensatez, lo comprendería, ¡vaya!}}
%
{\dlg{\pagina{71} Síle.--Do Mháire Ghearra, gabhaim-se orm. Agus ba dhóigh liom,
dá mbéadh aon chiall ag Micil, go dtuigfeadh sé an méid sin, feuch!}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Y cómo sabes tú, Síle, que es con Máire la Corta con quien está
apañando el compromiso, o cómo sabes tú que está apañando un compromiso en modo
alguno?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Agus cá bhfios duit, a Shíle, gur do Mháire Ghearra a bhí sí ag
déanamh an chleamhnais, nó cá bhfios duit an cleamhnas a bhí aici d’á dhéanamh i
n-aon chor?}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Oh! La verdad es que tengo pocas dudas. ¿Sobre qué estuvieron
cuchicheando ella y Máire la Corta por la noche? ¿Qué les quitó el sueño esa
noche a ambas? ¿Qué secreto le confió Máire la Corta? Yo sé bien lo que se
traían entre manos, te lo juro.}}
%
{\dlg{Síle.--Ó! go deimhin is beag d’á mhearbhall orm. Cad air gur thug sí féin
agus Máire Ghearra an oídhche ag cogarnaigh? Cad do bhain codla na h-oídhche
de’n bheirt? Cad é an rún a thug Máire Ghearra dhí? Tá a fhios agam-sa go maith
cad a bhí ar siúbhal acu, geallaim dhuit é.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Creo, Síle, que no estás muy desencaminada, y que eres mucho más
avispada que Micil.}}
%
{\dlg{Peig.--Is dóigh liom, a Shíle, ná fuilir abhfad ó’n gceart, agus gur
géar-chúisíghe go mór thú ’ná Micil.}}

\end{paralelo}
